從英國工黨的基層組織學習民主抗爭

編者按：

隨著很多政治人物和「手足」或流亡海外或入獄，今天的香港人除了堅持高呼不放棄的聲音，維繫四散的團結和情感外，還有什麼可以努力的方向？一度「無大台」的號召，讓很多香港人都以為我們已經有能力及足夠的醒覺去自主抗爭路線，但短短數月就潰不成軍的號稱百萬黃絲，不得不承認，這股力量的凝聚力始終過於鬆散。

香港過去數十年的蜜月期，加上泛民的保守和群眾的鬆懈，令到香港人長期對各種政治及社會意識薄弱。就算反送中運動中被激發出來的，多是直接對政權的怒火，但這股怒火背後，不僅缺乏對於政權代表什麽的基本認識，不知道它不僅代表了整體社會權力的金字塔結構，更代表了經濟剝削和社會壓迫（包括代表了放任貧富懸殊，性別無平權，對全球暖化渾然不覺等等），而所有這些問題不是推翻某個專權就可以改善的。

同一個硬幣的另一邊，就是香港社會大衆嚴重缺乏由下而上的組織力量。但這首先是思想上缺乏深度所致。從泛民政黨到壓力團體，從不主動和成員及義工討論意識形態問題，才會出現“大家都誤以爲基本法有三權分立”這樣的烏龍。再引申到組織力量，好多黃絲甚至不知道“民主派的政黨政治或者工會組織，與非民主派究竟有何分別？”事實上，兩者無論怎樣不同，在跟大佬上面還是共通的。成員往往在需要人力付出時才被召喚，一切跟從領導的指引。支持者往往只為一些表面特質所吸引，而不會真正知道自己支持的是什麼路線，遑論有自主的想法。所以，當各大領袖流亡或入獄，運動即進入群龍無首的窘境。

現在“國際綫”只是被理解為“游說外國政府”，其實膚淺。“國際綫”應首先理解為和外國進步社會運動多多交流和互相學習。以政黨政治爲例，當香港民主派仍然充滿大佬思想、從不鼓勵基層成員自下而上的創見的時候，外國好多比較進步的黨派，都鼓勵或至少接受基層的建言。這篇譯文就是一例。英國工黨即將在本年9月份召開代表大會。中共的黨代表都是舉手機器，但英國工黨，即使不算很民主，但成員都有很多權利，包括選舉代表出席大會......

接下來的內容請到以下連結看！

立即有五毛負評。

睇完唔太明有咩學？
唔係聲明黎咩？

又係你條撚樣

岩 所以無可能冇大台。

推

大台唔係組織

大台必須要是組織

一個大台一個組織就可以

正解
打仗一定要有指揮中心

幫推

幫推。

左翼就係共產主義者既偽裝
進步?學共產主義先叫進步?
左翼就係要收檔

無政府主義唔係左翼？

係左翼呀
不過左翼係癌細胞咁解姐

連續一年幾嘅示威都叫過於鬆散

有大台 唔夠兩下玩完啦

好似左翼仲認為19年失敗係因為缺少左連結基層，打唔贏唔關目標係打破資本剝削定香港建國，係共產黨血條太長又唔多扣到幕後大佬血姐

唔係完全反對大台，但如果係左翼做，好懷疑會唔會收窄貧富懸殊就散水
14年係民主，19年係惡法同警暴，關左翼咩事

左翼同右翼既論述同分析都會將各種運動同佢既背景同原因都同佢地既理論連結。右翼可能歸咎落民族矛盾、左翼會歸落階級矛盾etc。
就算你唔認同，都唔好否認有唔少人抱持唔同既想法，進而成為佢地既動力。
例如我覺得民族矛盾係偽命題，都唔代表要否定之前運動既民族主義係有佢既正面影響、亦帶動好多人。

不過老實講如果係右翼起大台騎劫運動(而我覺得佢地咁做左好耐)，我都會想拆大台。

有右翼無政府主義

最理想大台係由抗爭者選舉出黎，而唔係老鬼或者政治人物憑自己背景直接空降騎劫

講事實姐，參與19年既人當然有左翼，但有咩貢獻左，唔好意思睇唔到，唔係想挑起左右矛盾，但右搬出左佢地理念，同時以身犯險打左一仗，因為佢地捨身，所以香港人會記得，會嗌埋同一句口號，但左呢？革命唔是單係寫文討論啊

19年更加係，但另一方面係左右既色彩都消退咗，而個分歧係19年係更大矛盾下都睇落消失咗。如果你講睇唔到左翼既貢獻，咁其實右翼都唔會有咩大分別。
19年你好少講咩一定要港獨同咩香港民族主義，亦無講一定要咩推翻資本主義，而成為反建制既實質沖突(同16年差好遠，成個16年根本就係右翼向傳統反建制既沖突)。

19年係用右翼定左翼都區分唔到啲人，兩邊既人都係一樣投身運動。如果邊個走去講今場運動係左/右翼去帶領同以身犯險。呢啲根本就係騎劫

點會睇唔到右既色彩，最能夠代表19年既口號係光復香港時代革命，連五一都比唔上光時

呢個真係好明顯睇到一啲口號同象徵完全可以隨時間去改變。
16年既時代革命係一個偏右既口號。但去到2019年，繼承2016年本土派立場去到2019年都唔會好將佢係一個右翼口號或者係代表咩民族主義講出口。而今日佢係統攝哂成場19年既反送中運動咁滯。而左翼都會用埋呢個口號。
咁到底係邊個騎劫邊個都好難講，但時代革命係2019年唔會係一個右翼色彩既口號。(當然以後有機會再重新被賦予右翼色彩都唔出奇)

留意實力唔係單靠人多
軍力、財力都重要
直接選舉有時體現唔出依啲因素

左翼既論述唔排斥民族同民族主義，佢地同樣會支持被打壓既民族解放、亦會支持一啲民族既獨立建國，以前毛澤東同列寧論述都有直接講民族既壓迫。但另一方面，左翼未必覺得香港既情況係無論現實上定理想上都要依靠民族既建構。我諗對好多左翼黎講民族都只係mean，但有部分既右翼會直接將呢啲野(建構民族、獨立)當係end。
左翼亦唔係所有運動都剩係睇長期既效果(唔會話下下都要直接推翻資本主義。)，剩係講罷工、工運呢類手段都帶有左翼色彩了。

國族差別對待咪又係一種階級，左應該係打破所有不公平，聯合大陸拉倒中共特權階級

如果係咁既話 毛澤東堅決支持非洲既民族獨立運動都好右了
其實好睇追求點樣既獨，雖然常識同我講，香港既獨立派係右傾遠多於左獨。

有差別唔必然係兩個階級既男女都唔一定係兩個階級(雖然有左翼會唔同意)
不過大多情況下，左翼應該會同意香港無產階級係同大陸無產階級share既利益會多於本土既資產階級同無產。
進一步有啲人會相信。行動上都係連結大陸人更加實際(係追求香港民主上

去到20年，係有聲音將香港民族，建國等搬上枱面，響應既亦唔少，至少喺繼續上街既人當中佔唔少比例，當然20年出黎既幾萬人代表唔到19年既200萬人，但右提出自己主將，有人跟機，而左就算繼續不停寫文，都帶動唔到場運動，兩者喺呢場運動既影響力冇得比較

好簡單，你問2021年既香港人，大陸新移民在港享有同本土香港人同等福利，已經冇乜人支持，但喺大多數左翼眼中，咁絕對係歧視

同埋抗爭講咩無產階級連結呢，咁係咪無視左中產捐612，食黃店，接仔既貢獻，我覺得用資產將抗爭者分類都係一種唔公平

首先組織到一班唔係行古惑主導嘅人
係真正做實際野嘅人
先講抗爭條路比較好啲囉

只見到一班真正想做實際有成果嘅人
比好多玩古惑野嘅勢力玩來玩去

其實行古惑野既係邊個，左右互爭做大台？

左翼毫無疑問係少過右翼唔少，但我都反對將右翼當成呢場運動既主導同當哂係佢地既貢獻。
btw不過唔記得邊次，講啲口號都有人跟，然後有人講到香港獨立，啲人聲即刻好零落。
我個心都安落啲

係我眼中本土派(2016年)就係呢班古惑既人
而家係比佢地成功轉型咁